\chapter*{Abstract}
Die Gewährleistung einer gewissen Übersichtlichkeit des Quellcodes und die Skalierbarkeit der entgültigen Anwendung sind ein zentrales Thema der Softwareentwicklung und dabei spielen die Benutzung gewisser Modularisierungstechniken und Softwareentwurfsmuster eine tragende Rolle.

Am konkreten Beispiel unserer Anwendung RWTHAppProxy werden einige dieser Ansätze vorgestellt, dabei zunächst einige Grundbegriffe erläutert und anschließend monolithische Software und Microservices analysiert. Dabei wird besonderer Fokus auf verteilte Entwicklung, verteiltes Ausführen von Programmteilen gelegt und die Vor- und Nachteile dieser jeweiligen Ansätze genannt und gegeneinander aufgewogen.
